%\pdfminorversion=4
\documentclass[8pt, francais]{beamer}

\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
    
% titre et informations de la présentation
\title[Simulation numériques]{Chimie Théorique et Simulations Numériques}
\author[Germain Salvato-Vallverdu]{Germain Salvato-Vallverdu\\ \vskip3mm\texttt{germain.vallverdu@univ-pau.fr}}
\date{3 Avril 2019}
\institute[IPREM]{Institut des Sciences Analytiques et de Physico-Chimie pour l'Environnement et les Matériaux}

% chargement du theme
\usetheme[color=Ubleu, outline=plan]{UPPA2014}
%\usetheme[color=Ubleu, outline=contents, hideothersubsections]{UPPA2014}
%\usetheme{UPPA2014}
%\usetheme[width=5cm]{UPPA2014}
%\usetheme[outline]{UPPA2014}
%\usetheme[outline, hideothersubsections]{UPPA2014}
%\usetheme[outline, hideallsubsections]{UPPA2014}

\newcommand{\cbox}[2]{\parbox{#1\textwidth}{\centering #2}}

\usepackage{siunitx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usetikzlibrary{patterns,decorations.pathreplacing,calc,decorations.markings,shapes}
%\usetikzlibrary{}%,shapes,patterns,arrows,3d,shadows}

\usepackage{minted}
\usepackage{mes_macros}

\graphicspath{{img/}}

\renewcommand{\footnoterule}{}

\definecolor{redF}{rgb}{0.81, 0.00, 0.00}
\definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}


\AtBeginEnvironment{block}{
    \setbeamercolor{description item}{fg=Ubleu}
    \setbeamercolor{itemize item}{fg=Ubleu}
    \setbeamercolor{itemize subitem}{fg=Uviolet}
}

\AtBeginEnvironment{exampleblock}{
    \setbeamercolor{description item}{fg=Uorange}
    \setbeamercolor{itemize item}{fg=Uorange}
    \setbeamercolor{itemize subitem}{fg=Uviolet}
}

\setbeamercolor{block title}{fg=white, bg=Ubleu}
\setbeamercolor{block title alerted}{fg=white,bg=rouge}
\setbeamercolor{block title example}{fg=white,bg=Uorange}
 
\setbeamercolor{block body}{bg=Ubleu!5}
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=rouge!5}
\setbeamercolor{block body example}{bg=Uorange!5}

\setbeamerfont*{structure}{size=\large, series=\bfseries}

\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\section*{Contents}

\tocframe{Plan}

\section[CTh SiNum]{Chimie théorique et simulations numériques}

\begin{frame}
    \frametitle{Chimie Théorique et Simulations Numériques}
    \framesubtitle{Du multi-disciplinaire dans une discipline}
    
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{CTh_sim}
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemples de sujet de recherche}
    \framesubtitle{Concerne tous les champs disciplinaires}

    \structure{Exemples de sujets sur lesquels j'ai travaillé}

    \vspace{-1cm}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{sim_exemples}    
    \end{center}
    
    \structure{Domaines variés}
    
    \begin{itemize}
        \item Molécules, matériaux
        \item Biologie, batterie lithium, matériaux énergétiques, fluides pétroliers
        \item Chimie quantique, mécanique moléculaire, modèles mésoscopiques
    \end{itemize}

\end{frame}


\section[Baseball]{Trajectoire d'un projectile}

\subsection[Chute libre]{Modèle sans frottements - Chute libre}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Exemple sur un sujet "classique" de Terminale}

    \begin{minipage}[t]{.59\textwidth}
        \structure{Résolution : Version simple}
        
        On considère
        \begin{itemize}
            \item un point de masse $m$ 
            \item un référentiel terrestre $\mathcal{R}$, supposé Galilléen.
            \item le système n'est soumis qu'à la force de pesanteur $\vec{P} = m\vec{g}$.
        \end{itemize}
%        
        \begin{equation*}
            m\vec{a}  = \vec{P} = m\vec{g} \\
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                a_x & = 0 \vspace{1ex}\\
                a_z & = -g 
            \end{cases}
            \qquad
            \begin{cases}
                \displaystyle\frac{dv_x}{dt} & = 0 \vspace{1ex}\\
                \displaystyle\frac{dv_z}{dt} & = -g
            \end{cases}
        \end{equation*}

        \uncover<2>{
        Avec $\alpha$ l'angle entre la vitesse initiale et l'axe $(Ox)$. En posant $x_o = 0$, on obtient :
%
        $$z = -\frac{gx^2}{2v_o^2\cos^2\alpha} + x \tan\alpha + z_o$$    
        }
   
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \structure{Schéma}
        
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball0}}
        \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball1}}
    \end{minipage}

\end{frame}

\subsection[Stockes]{Modèle avec frottements - cas simple}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Exemple sur un sujet "classique" de Terminale}

    \begin{minipage}[t]{.59\textwidth}
        \structure{Résolution : Avec résistance de l'air}
        
        On considère
        \begin{itemize}
            \item une sphère de masse $m$ et de diamètre $D$
            \item un référentiel terrestre $\mathcal{R}$, supposé Galilléen.
            \item le système est soumis 
            \begin{itemize}
                \item à la force de pesanteur $\vec{P} = m\vec{g}$
                \item à une force de traînée $\vec{F}_T = - k\vec{v}$\\
                $k = 3\pi\eta D$
            \end{itemize}            

        \end{itemize}
%        
        \begin{equation*}
            m\vec{a}  = \vec{P} + \vec{F}_T = m\vec{g} -k \vec{v}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \displaystyle a_x & = -\frac{k}{m} v_x  \vspace{1ex} \\
                \displaystyle a_z & = -g - \frac{k}{m} v_z  
            \end{cases}
            \qquad
            \begin{cases}
                \displaystyle \frac{dv_x}{dt} + \frac{k}{m} v_x & = 0 \vspace{1ex}\\
                \displaystyle \frac{dv_z}{dt} + \frac{k}{m} v_z & = -g 
            \end{cases}
        \end{equation*}

        \uncover<2>{
        Solution :
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \displaystyle x(t) & = \displaystyle \frac{m}{k} v_x^{(o)} \left(1-\exp\left(-\frac {k}{m}t\right)\right) \vspace{1ex} \\
                \displaystyle y(t) & = \displaystyle - \frac{mg}{k} t + \frac{m}{k}\left(v_y^{(o)}+ \frac {mg}{k}\right)\left(1-\exp\left(-\frac {k}{m}t\right)\right)
            \end{cases}
        \end{equation*}
        }
   
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \structure{Schéma}
        
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball1}}
        \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball2}}
        
        \bigskip
        
        Cas d'un écoulement de Stockes $R_e << 1$
    \end{minipage}

\end{frame}

\subsection[Turbulent]{Modèle avec force de traînée - cas turbulent}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Exemple sur un sujet "classique" de Terminale}

    \begin{minipage}[t]{.59\textwidth}
        \structure{Résolution : Avec résistance de l'air}
        
        On considère
        \begin{itemize}
            \item une sphère de masse $m$ et diamètre $D$
            \item un référentiel terrestre $\mathcal{R}$, supposé Galilléen.
            \item le système est soumis à
            \begin{itemize}
                \item la force de pesanteur $\vec{P} = m\vec{g}$
                \item une force de traînée $\displaystyle \vec{F}_T = - \frac{1}{2} \rho S C_x v\vec{v}$                
                \item la poussée d'Archimède $\vec{\Pi} = -\rho V \vec{g}$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
%        
        \begin{equation*}
            m\vec{a}  = \vec{P} + \vec{F}_T + \vec{\Pi} = m\vec{g} 
            - \frac{1}{2} \rho S C_x v \vec{v}
            -\rho V \vec{g}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                \displaystyle a_x = \frac{dv_x}{dt} =  -\frac{\rho S C_x}{2m} v \, v_x
                \vspace{1ex}\\
                \displaystyle a_z = \frac{dv_z}{dt} = -g + \frac{\rho V g}{m} - \frac{\rho S C_x}{2m} v \, v_y 
            \end{cases}
        \end{equation*}

        \uncover<2>{
        {\setbeamercolor{block body alerted}{fg=white, bg=rouge}
        \begin{alertblock}{}
            \vspace{-2mm}
            \centering\bfseries
            Pas de solution analytique
        \end{alertblock}}
        }
   
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \structure{Schéma}
        
        \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball2}}
        \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{baseball3}}
        
        \bigskip
        
        Cas d'un écoulement turbulent $R_e > 2000$\\
        (baseball $R_e$ = \num{2.1e5})
    \end{minipage}

\end{frame}

\subsection[App. Numérique]{Résolution numérique du problème}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Intégration numérique}

    \structure{Méthode d'Euler}
    
    Discrétisation du temps via un développement de Taylor.
    
    Vitesses :
    \begin{align*}
        v_x(t + \delta t) & = v_x(t) + \frac{dv_x}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)  &
        v_x(t + \delta t) & = v_x(t) + a_x(t) \delta t  + \mathcal{O}(\delta t^2) \\
        v_z(t + \delta t) & = v_z(t) + \frac{dv_z}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2) &
        v_z(t + \delta t) & = v_z(t) + a_z(t) \delta t  + \mathcal{O}(\delta t^2)
    \end{align*}
%
    Positions :
%
    \begin{align*}
        x(t + \delta t) & = x(t) + \frac{dx}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2) &
        x(t + \delta t) & = x(t) + v_x(t) \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)\\
        z(t + \delta t) & = z(t) + \frac{dz}{dt} \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)  &
        z(t + \delta t) & = z(t) + v_z(t) \delta t + \mathcal{O}(\delta t^2)
    \end{align*}

    \structure{Implémentation}
    \begin{itemize}
        \item Conditions initiales: positions, vitesses
    \end{itemize}
    
    À chaque pas de temps :
    \begin{enumerate}
        \item Calcul des forces
        \item mise à jour des vitesses
        \item mise à jour des positions
    \end{enumerate}
    
    \medskip
    Paramètres importants : $\delta t$, les forces (le modèle)

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Intégration numérique - programme python}

    \structure{Implémentation en python}
    
    \begin{minted}[bgcolor=black!5]{python}
# initial conditions
positions = np.zeros((data.nstep, 2))
velocities = np.zeros((data.nstep, 2))
positions[0] = [0, zo]
velocities[0] = [vo * np.cos(alpha), vo * np.sin(alpha)]
    
# run
for step in range(1, data.nstep):
    # compute forces
    forces = compute_forces(positions[step - 1], velocities[step - 1])
    
    # update velocities
    velocities[step] = velocities[step - 1] + forces * data.dt / data.m
    
    # update positions
    positions[step] = positions[step - 1] + velocities[step] * data.dt
    \end{minted}
    
    \begin{minipage}[c]{.78\textwidth}
    \structure{Python}
    
    \begin{itemize}
        \item Syntaxe simple, lisible, facile d'utilisation, mutliplateforme
        \item Langage de haut niveau
        \item Immense bibliothèque, communauté très active, de nombreuses ressources dans tous les domaines.
        \item Open source et gratuit.
    \end{itemize}
    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.2\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{snake}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Trajectoire d'un projectile}
    \framesubtitle{Résultats de l'intégration numérique}
    
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \structure{Effet du pas de temps}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{baseball4}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \structure{Comparaison}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{baseball3}
    \end{minipage}

\end{frame}

\section[Méthane]{Simulations numériques du Méthane}

\subsection[Stat.Mech.]{Thermodynamique Statistique}

\begin{frame}
    \frametitle{Mécanique classique et mécanique statistique}
    \framesubtitle{Fabriquons un institut de sondage physico-chimique}
    
    \vspace{-4.5mm}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
        \pgfmathsetseed{1408}

        \tikzstyle{part} = [circle, fill, color=rouge, draw=black!80, line width=.5pt, scale=.7]
        \draw[white] (-1, -6.5) rectangle (11.2, 2.8);
        \def\nat{100}

%        \draw<1>[line width=2pt, rounded corners, fill=black!5] (0, 0) rectangle ++ (2, 2);
%        \foreach \n in {1, 2, ..., \nat} {
%                \pgfmathsetmacro{\rx}{{1.8 * rnd + .1}}
%                \pgfmathsetmacro{\ry}{{1.8 * rnd + .1}}
%                \node<1>[part] at (\rx, \ry) {};
%        }        
        
        \foreach \x in {0, 1, ..., 4} {
            \draw<2->[line width=2pt, rounded corners, fill=black!5] (2.2 * \x, 0) rectangle ++ (2, 2);
            \foreach \n in {1, 2, ..., \nat} {
                \pgfmathsetmacro{\rx}{{1.8 * rnd + .1 + 2.2 * \x}}
                \pgfmathsetmacro{\ry}{{1.8 * rnd + .1}}
                \node<2->[part] at (\rx, \ry) {};
            }
        }
        
        \foreach \y in {0, -1, -2} {
            \draw<2->[line width=2pt, rounded corners, fill=black!5]
                (0, 2.15 * \y - .15 ) rectangle ++ (2, -2);
            \foreach \n in {1, 2, ..., \nat} {
                \pgfmathsetmacro{\rx}{{1.8 * rnd + .15}}
                \pgfmathsetmacro{\ry}{{1.8 * rnd + .1 + 2.15 * (\y - 1)}}
                \node<2->[part] at (\rx, \ry) {};
            }
        }
    
        \draw<2>[->, line width=2pt] (0, 2.25) -- (11, 2.25) 
            node[above, pos=1, font=\large\bfseries] {t};
        \draw<2->[->, line width=2pt] (0, 2.25) -- (11, 2.25) 
            node[above, pos=.5, font=\large] {\textbf{time average} (Boltzmann average)}
            node[above, pos=1, font=\large\bfseries] {t};
        \draw<2->[<->, line width=2pt] (-.25, 2) -- (-.25, -6.5) 
            node[above, pos=.5, rotate=90, font=\large] {\textbf{ensemble average} (Gibbs average)};
        
        \node<3->[rounded corners=2pt, rectangle, align=center, thick, inner sep=5pt,
              text width=7cm, right, color=white, fill=Ubleu] at (3, -5.5) {
%        \setlength{\baselineskip}{15pt}
        \textbf{Hypothèse Ergodique :}\\
        \textit{Une moyenne d'ensemble et une moyenne temporelle sont 
        supposées être égales quand le nombre de configurations tend 
        vers l'infini.}\par
        };
        
        \node<1->[right, text width=9.5cm] at (2.2, -2.3) {
        \structure{Physique (Mécanique) statistique}
        \begin{itemize}
            \item Un état macroscopique correspond à un ensemble d'état microscopique
            \item À l'équilibre, les grandeurs thermodynamiques fluctuent autour de la valeur d'équilibre.
            \item Une observable se calcule comme \textit{une moyenne d'ensemble}
%            \item \textbf{Time average:} Molecular dynamic simulations
%            \item \textbf{Ensemble average:} Monte Carlo simulations
        \end{itemize}
        \vskip-1ex
        \begin{align*}\small
            \left\langle A \right\rangle & = \frac{1}{N} \sum_{r_i, p_i} A(r_i, p_i) &
            \left\langle \left(A - \left\langle A \right\rangle \right)^2 \right\rangle & = 
            \left\langle A^2 \right\rangle - \left\langle A  \right\rangle^2
        \end{align*}
        \vskip-1ex
        Une des façons d'obtenir un ensembe de configurations du système consiste à
        calculer la trajectoire des atomes qui le compose.
        };
    \end{tikzpicture}

\end{frame} 
    
\subsection[Modèle]{Le modèle}

\begin{frame}
    \frametitle{Comment simuler du méthane ?}
    \framesubtitle{Quelques éléments}
    
    \begin{minipage}[c]{.58\textwidth}
    \structure{Un modèle pour les interactions}

    Le potentiel Lenard-Jones (6-12) :
    \begin{equation*}
        E(r) = 4\varepsilon\left(\left(\frac{\sigma}{r}\right)^{12} - \left(\frac{\sigma}{r}\right)^6\right)
    \end{equation*}
    %
    La molécule est représentée par une sphère:\\
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
    Modèle avec atomes unis
    \begin{itemize}
        \item Rayon R = 3.73\AA
        \item $\varepsilon$ = 0.29 \si{\kilo cal\per\mol}
    \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{methane_UA}
    \end{minipage}

    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{potLJ}
    \end{minipage}

    \bigskip
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \structure{Des conditions périodiques}    
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{periodic_bound}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \structure{Un schéma d'intégration numérique}

    Algorithme de Verlet :
    %
    \begin{align*}
        \vec{r}(t + \delta t) & = 2 \vec{r}(t) - \vec{r}(t - \delta t) + \delta t^2 \vec{a}(t) \\
        \vec{v}(t) & = \frac{1}{2\delta t}\left(\frac{}{}\vec{r}(t+\delta t) - \vec{r}(t - \delta t)\right)
    \end{align*}
    %
    l'accélération est obtenue à partir des forces et donc à partir du modèle.

    \end{minipage}
\end{frame}

\subsection[Résultats]{Quelques résultats}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Quelques résultats et grandeurs thermodynamique}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{sim300K}
    \end{center}
    
    \begin{itemize}
        \item Système à l'équilibre : Fluctuations autour d'une valeur d'équilibre
        \item T = 300 K, P = 40 atm.
        \item Simulation (NPT) : nombre d'atomes, pression et température constante.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Liquide, gazeux ou super-critique ?}
    
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}\centering
    \structure{Fonction de distribution de paires}
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{rdf_methane}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}\centering
    
    \structure{Visualisation du système}
    
%    \begin{minipage}[t]{.3\textwidth}\centering
%    \textbf{Liquide}
%    
%    \includegraphics[width=2cm]{Meth_liquid}
%
%    \includegraphics[width=\textwidth]{legion_romaine}
%    \end{minipage}
%    \begin{minipage}[t]{.68\textwidth}\centering
%    \textbf{Gaz}
%    
%    \includegraphics[width=5cm]{Meth_gaz}
%    
%    \includegraphics[width=\textwidth]{bagarre}
%    \end{minipage}
    
    \bigskip
    P = 40 atm    
    
    \begin{minipage}[t]{.325\textwidth}\centering
    \textbf{Solide}

    T = 60 K
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{Meth_sol}
    
    \smallskip
    
    $\left\langle V\right\rangle \simeq (\SI{47}{\angstrom})^3$

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{legion_romaine}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.325\textwidth}\centering
    \textbf{Liquide}

    T = 160 K
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{Meth_liquid}
    
    \smallskip
    
    $\left\langle V\right\rangle \simeq (\SI{60}{\angstrom})^3$

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{bagarre}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.325\textwidth}\centering
    \textbf{Gaz}
    
    T = 400 K
    
    \includegraphics[width=\textwidth]{Meth_gaz}

    \smallskip
    
    $\left\langle V\right\rangle \simeq (\SI{160}{\angstrom})^3$
    
    \end{minipage}
    
    \bigskip
    \centering
    Obtention de données structurales.
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Faisons fondre une boîte de méthane}

    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{melting}
    
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Grandeurs thermodynamique}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.85\textwidth]{isobare}    
    \end{center}
    
    Comparaisons à des données expérimentales:
    \begin{itemize}
        \item Validation des simulations
        \item Production/Prédictions de données non (difficilement) accessible expérimentalement
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Simulations du méthane}
    \framesubtitle{Grandeurs cinétique}

    \begin{minipage}[c]{.55\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{diffusion_coeff}  
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{.43\textwidth}

    Calcul du coefficient de diffusion, par la relation d'Einstein :
    \begin{equation*}
        6 D t = \langle\vert r(t) - r(0)\vert^2\rangle
    \end{equation*}     
    
    \begin{itemize}
        \item Le coefficient de diffusion est un coefficient de transport
        \item Ne pas confondre avec la convection
    \end{itemize}  

    \end{minipage}
    
    

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conclusion}
    \framesubtitle{Quelques éléments importants}

    \begin{block}{Chimie théorique et simulations numérique}
    
    \begin{itemize}
        \item une discipline de chimie peu connue
        \item à l'interface entre chimie, physique, informatique (calcul scientifique)
        \item nombreux domaines d'applications
    \end{itemize}
    
    \end{block}        
    
    \begin{exampleblock}{Simulations de dynamique moléculaire}
    \begin{itemize}
        \item Une application de la seconde loi de Newton et de la mécanique du point
        \item Facile à mettre en œuvre
        \item Une illustration de la notion de modèle
        \item Une illustration des forces intermoléculaires et des états de la matière
    \end{itemize}
    \end{exampleblock}

    {\setbeamercolor{block title}{fg=white, bg=Uvert}
    \setbeamercolor{block body}{bg=Uvert!10}
    \begin{block}{Quels logiciels ?}
    
    Tous les logiciels utilisés lors de la présentation sont libres et gratuits
    \begin{itemize}
        \item VMD: Visual Molecular Dynamics \url{https://www.ks.uiuc.edu/Research/vmd/}
        \item LAMMPS Molecular Dynamics Simulator \url{https://lammps.sandia.gov/}
        \item GROMACS \url{http://www.gromacs.org/}
    \end{itemize}
    
    \end{block}}   


\end{frame}

\include{hpc}

\thanksframe[%
    germain.vallverdu@univ-pau.fr\par
    http://gsalvatovallverdu.gitlab.io]
    {Thank you for your attention}
    
\end{document}

